Capítulo XX

Anduvo tanto Arcaláus después que se partió de Amadís donde lo dexó encantado en su cavallo y armado de todas sus armas que a los diez días llegó a casa del rey Lisuarte una mañana cuando el sol salía: y a esta sazón el rey Lisuarte cavalgara con muy grande compaña: y andava entre su palacio y la floresta: y vio cómo venía Arcaláus contra él/ y cuando conocieron el cavallo y también las armas/ todos cuidaron que Amadís era/ el rey fue a él muy alegre: mas siendo más cerca vieron que no era el que pensavan: que él traía el rostro y las manos desarmadas y fueron maravillados. Arcaláus fue ante el rey y dixo: Señor yo vengo a vos porque hize tal pleito de parecer aquí a contar cómo maté en una batalla un cavallero y cierto yo vengo con vergüença porque antes de otros que de mí querría ser loado: pero no puedo ál fazer que tal fue la convenencia de entre él y mí: que el vencedor cortasse la cabeça al otro: y se presentasse ante vos oy en este día: y mucho me pesó que me dixo que era cavallero de la reina y yo le dixe que si me matasse que matava a Arcaláus que assí he nombre: y él dixo que avía nombre Amadís de Gaula: assí que él de aquesta guisa rescibió la muerte: y yo quedé con la honra y prez de la batalla. Ay Sancta María valdixo el rey muerto es el mejor cavallero y más esforçado del mundo: ay Dios Señor por qué os plugo de hazer tan buen comienço y en tal cavallero: y començó de llorar muy esquivo llanto y todos los otros que allí estavan . Arcaláus se tornó por do viniera assaz con enojo y maldezíanle los que lo veían rogando y faziendo petición a Dios que le diesse cedo mala muerte: y ellos mismos se la dieran sino porque según su razón no avía causa ninguna para ello: el rey se fue para su palacio muy pensoso y triste a maravilla: y las nuevas sonaron a todas partes: fasta llegar a casa de la reina: y de las dueñas que oyeron ser Amadís muerto: començaron de llorar que de todos era muy amado y querido. Oriana que en su cámara seía embió a la The Damsel of Denmark is Oriana's personal attendant, associated with her mother Brisena who is originally from Denmark. The Damsel of Denmark is unique in that she has no first name. Her brother is the messenger Durin. In Book III she loses Oriana's illegitimate infant Esplandian to a lioness. donzella de Denamarcha que supiesse qué cosa era aquel llanto que se hazía. La donzella salió y como lo supo bolvió firiendo con sus palmas en el rostro: y llorando muy fieramente catava a Oriana y díxole. Ay señora qué cuita y qué gran dolorOriana se estremeció toda y dixo. Ay Sancta María si es muerto Amadís? La donzella dixo/ ay cativa que muerto es: y falleciéndole a Oriana el coraçón cayó en tierra amortecida: la donzella que assí la vio dexó de llorar y fuesse a Mabilia que fazía muy gran duelo: messando sus cabellos y díxole. Señora Mabilia corred a mi señora que se muere. Ella bolvió la cabeça y vio a Oriana yacer en el estrado: como si muerta fuese: y aunque su cuita era muy grande que más no podía ser quiso remediar lo que convenía: y mandó a la donzella que la puerta de la cámara cerrase: porque ninguno assí no la viesse y fue a tomar a Oriana entre sus braços e hízole echar agua fría por el rostro con que luego acordó ya cuanto: y como hablar pudo: dixo llorando. Ay amigas por Dios no estorvéis la mi muerte: si mi descanso desseáis: y no me hagáis tan desleal: que sola una hora biva sin aquel que no con mi muerte: mas con mi gana él no pudiera bivir ni tan sola una hora/ otrosí dixo. Ay flor y espejo de toda cavallería: que tan grave y estraña es a mí la vuestra muerte/ que por ella no solamente ya padesceré: mas todo el mundo en perder aquel su gran caudillo y capitán: assí en las armas como en todas las otaas virtudes: donde los que en él biven exemplo podían tomar: mas si algún consuelo al mi triste coraçón consuelo da/ no es sino que no pudiendo él sufrir tan cruel herida: despidiéndose de mí se va para el vuestro: que aunque en la tierra fría es su morada donde desfechos y consumidos serán aquel gran encendimiento de amor/ que seyendo en esta vida apartados con tanta afición sostenían: muy mayor en la otra seyendo juntos/ si possible fuesse de les ser otorgado sosternán. Estonces se amorteció de tal guisa: que de todo en todo cuidaron que muerta fuesse: y aquellos sus muy hermosos cabellos tenía muy rebueltos y tendidos por la tierra: y las manos tenía sobre el coraçón/ donde la raviosa muerte le sobrevenía: padeciendo en mayor grado aquella cruel tristeza que los plazeres y deleites hasta allí en sus amores avido avían: assí como en las semejantes cosas de aquella calidad continuamente acaece. Mabilia que verdaderamente cuidó que muerta era dixo: ay Dios Señor no te plega de yo más bivir pues las dos cosas que en este mundo más amava son muertas la donzella le dijo. Por Dios señora no fallezca a tal hora vuestra discreción: y acorred a lo que remedio tiene. Mabilia tomando esfuerzo se levantó: y tomando a Oriana la pusieron en su lecho Oriana sospiró estonces: y meneava los braços a una y a otra parte/ como que el alma se le arrancasse. Cuando esto vio Mabilia tomó del agua/ y tornó a se la echar por el rostro y por los pechos: e hízola abrir los ojos y acordar algo más: y díxole: ay señora qué poco seso este: que assí os dexáis morir con nuevas tan livianas como aquel cavallero traxo no sabiendo ser verdad: el cual o por le demandar aquellas armas y cavallo a vuestro amigo: o quiçá por se lo aver hurtado las podría alcançar que no por aquella vía que él lo dixo: que no le hizo Dios tan sin ventura a vuestro amigo para tan presto assí del mundo lo sacar: lo que vos haréis si de vuestra cuita tan grande algo se sabe será perderos para siempre. Oriana se esforçó algún tanto más: y tenía los ojos metidos en la finiestra donde ella hablara con Amadís al tiempo que allí primero llegó: y dixo con boz muy flaca como aquella que las fuerzas havía perdidas. Ay finiestra que cuita es a mí aquella hermosa habla que en ti fue hecha/ yo sé bien que no dudarás tanto que en ti otros dos hablen tan verdadera y desengañada habla: otrosí dixo. Ay mi amigo flor de todos los cavalleros: cuántos perdieron acorro y defendimiento en vuestra muerte: y qué cuita y dolor a todos ellos será/ mas a mí mucho mayor y más amargosa/ como aquella que muy más que suya vuestra era: que assí como en vos era todo mi gozo y mi alegría: assí vos faltando es tornado al revés: de grandes e incomportables tormentos mi ánimo assaz será fatigado/ hasta que la muerte que yo tanto desseo me sobrevenga: la cual siendo causa que mí ánima con la vuestra se junte de muy mayor descanso que la atribulada vida me será ocasión. Mabilia con semblante sañudo le dixo. Cómo señora pensáis vos que si yo estas nuevas creyesse que ternía esfuerzo para ninguno consolar? No es assí pequeño ni liviano el amor que a mi cormano tengo: antes assí Dios me salve si con razón lo pudiesse crer a vos ni a cuantos en este mundo que bien le quieren no daría ventaja de lo que por su muerte se devía mostrar y hazer assí que lo hazéis sin ningún provecho y podría mucho daño acarrear: pues que con ello muy presto se podría descubrir lo que tan encelado tenemos/ Oriana oyendo esto le dixo: de esso ya poco cuidado tengo: que agora tarde o aína no puede tardar de ser a todos manifiesto: aunque yo pune de lo encubrir: que quien bivir no dessea ningún peligro temer puede aunque le viniesse: en esto que oís estuvieron todo aquel día diziendo la donzella de Denamarcha a todos cómo Oriana no se osava apartar de Mabilia porque se no matasse: tan grande cuita era la suya/ mas la noche venida con más fatiga la passaron/ que Oriana se amortecía muchas vezes: tanto que nunca al alva la pensaron llegar: tanto era el pensamiento y cuita que en el corazón tenía/ pues otro día a la hora que los manteles al rey querían poner: entró Brandoivas por la puerta del palacio llevando a Grindalaya por la mano como aquella que afición tenía: que mucho plazer a los que lo conocían dio: porque gran pieça de tiempo avía passado que de él ningunas nuevas supieran: y ambos hincaron los inojos ante el rey. El rey que lo mucho preciava dixo assí. Brandoivas seáis muy bien venido: cómo tardastes tanto que mucho os emos desseado? A la razón que el rey dezía respondió y dixo. Señor fue metido en tan gran prisión donde no pudiera salir en ninguna guisa/ sino por el muy buen cavallero Amadís de Gaula que por su cortesía sacó a mí y a esta dueña y a otros muchos/ haciendo tanto en armas cual otro ninguno hazer pudiera: y oviera lo muerto por el mayor engaño que nunca se vio el traidor de Arcaláus: pero fue acorrido de dos donzellas que no lo devieran amar poco. El rey cuando esto oyó levantóse presto de la mesa y dixo. Amigo por la fe que a Dios devéis y a mí que me digáis si es bivo Amadís: Por esa fé señor que dezís digo que es verdad que le dexé bivo y sano aún no ha diez días: mas por qué lo preguntáis? Porque nos vino a dezir anoche Arcaláus que lo matara dixo el rey/ y contóle por cuál guisa lo avía contado. Ay Sancta María dixo Brandoivas que mal traidor pues peor se le paró el pleito que él cuidava. Entonces contó al rey cuanto le aconteciera con Arcaláus que nada faltó como ya lo avéis oído ante de esto. El Rey y todos los de su casa cuando lo oyeron fueron tan alegres que más no lo podían ser: y mandó que llevassen a la reina a Grindalaya y le contasse nuevas del su cavallero/ la cual assí de ella como de todas las otras fue con mucho amor y gran alegría recebida por las buenas nuevas que les dixo. La donzella de Denamarcha que las oyó/ fue cuanto más pudo a las dezir a su señora/ que de muerta a biva la tornaron: y mandóle que fuesse a la reina/ y les enbiasse la dueña: porque Mabilia la quería hablar/ y luego lo hizo: que Grindalaya se fue a la cámara de Oriana y les dixo todas las buenas nuevas que traía/ y ellas le hizieron mucha honra: y no quisieron que en otra parte comiesse sino a su mesa/ por tener lugar de saber más por estenso aquello que tan gran alegría a sus coraçones que tan tristes avían estado les dava: mas cuando Grindalaya les venía a contar por dónde Amadís avía entrado en la cárcel/ y cómo matara los hombres carceleros/ y la sacara a ella de donde tan cuitada estava/ y la batalla que con Arcaláus uviera: y todo lo otro que passara a gran piedad hazía sus ánimas mover. Assí como oís estavan en su comer/ tornada la su gran tristeza en mucha alegría. Grindalaya se despidió de ellas y tornóse donde la reina estava: y halló allí al rey Arbán de Norgales/ que mucho la amava que la andava a buscar sabiendo que allí era venida: el plazer que ambos ovieron no se vos podría contar. Allí fue acordado entre ellos que ella quedasse con la reina: pues que no hallaría en ninguna parte otra casa que tan honrada fuesse: y Arbán de Norgales dixo a la reina cómo aquella dueña era hija del rey Ardroid de Serolís/ y que todo el mal que recibiera avía sido a su causa de él/ que le pedía por merced la tomase consigo pues ella quería ser suya. Cuando la reina esto oyó/ mucho le plugo de en su compaña la recebir: assí por las buenas nuevas que de Amadís de Gaula truxera: como por ser persona de tan alto lugar: y tomándola por la mano como a hija de quien era la hizo seer ante sí demandándole perdón si no lo avía tanto honrado/ que la causa de ello fuera no la conoscer. También supo la reina cómo esta Grindalaya tenía una hermana muy hermosa donzella que Aldeva avía nombre: que en casa del duque de Bristoya se avía criado: y mandó la reina que luego se la traxessen: para que en su casa biviesse/ porque la desseava mucho ver. Esta Aldeva fue la amiga de don Galaor: aquella por quien él recibió muchos enojos del enano que ya oísteis dezir. Así como oís estaba el rey Lisuarte y toda su corte mucho alegres: y con desseo de ver a Amadís/ que tan gran sobresalto les pusieron aquellas malas nuevas que de él les avían dicho. De los cuales dexará la historia de hablar/ y contará de don Galaor que ha mucho que de él no se dixo ni hizo memoria.

¶Comiença la obra.

No muchos años después de la passión de nuestro redentor y salvador Jesuchristo: fue un rey christiano en la pequeña Bretaña por nombre llamado Garinter, king of Little Britain, is the father of Helisena and her sister, the Lady of the Garland. After his death the Lady of the Garland's husband, King Languines of Scotland, inherits his kingdom.Garinter: el cual siendo en la ley de la verdad de mucha devoción y buenas maneras acompañado. Este rey ovo dos hijas en una noble dueña su muger: y la mayor casada con The king of Scotland, Languines is married to Amadis's aunt, the Lady of the Garland. He is the father of Agrayes and Mabilia. Amadis, Oriana and Gandalin are fostered at his court in their youth.Languines rey de Escocia y fue llamada la Oldest daughter of Garinter, king of Little Britain. She is called the Lady of the Garland, because her husband, King Languines of Scotland, never allowed her to cover her hair but with a chaplet of flowers.dueña de la Guirnalda: porque el Rey su marido nunca la consintió cubrir sus hermosos cabellos sino de una muy rica guirnalda/ tanto era pagado de los ver. De quien fueron engendrados Son of Languines of Scotland. He is Amadis's companion and first cousin as well as a great knight in his own right. He is in love with Olinda la mesurada, a princess of Norway.Agrajes y The daughter of Languines of Scotland, sister of Amadis's companion Agrayes and Amadis's first cousin, Mabilia serves Oriana as her most honored lady-in-waiting. Efficient and no-nonsense, she helps conceal Amadis and Oriana's love affair, which could prove fatal to Oriana if discovered. She comforts Oriana in times of trouble, helps hide the infant Esplandian, and writes letters to her cousin Amadis with messages from Oriana. Mabilia marries Grasandor in Book IV as part of the collective wedding Amadis arranges.Mabilia/ que assí de uno como cavallero y de ella como donzella en esta gran historia mucha mención se haze. La otra fija que Helisena is Amadis of Gaul's mother and the daughter of King Garinter. She and Perion of Gaul indulged in a clandestine liaison in the first chapters of Book I (debateably a clandestine marriage). She later celebrates a public marriage to Perion and has two more children, Galaor and Melicia.Elisena fue llamada en gran cantidad mucho más hermosa que la primera fue. E comoquiera que de muy grandes príncipes en casamiento demandada fuesse: nunca con ninguno de ellos casar le plugo antes su retraimiento y sancta vida dieron causa a que todos beata perdida la llamassen: considerando que persona de tan gran guisa: dotada de tanta hermosura: de tantos grandes por matrimonio demandada: no le era conveniente tal estilo de vida tomar. Pues este dicho rey Garinter siendo en assaz crecida hedad: por dar descanso a su ánimo algunas vezes a monte y a caça iva. Entre las cuales saliendo un día desde una villa suya que Alima se llamava/ siendo desviado de las armadas/ y de los caçadores andando por la floresta sus horas rezando: vio a su siniestra una brava batalla de un solo cavallero que con dos se combatía: él conoció los dos cavalleros que sus vassallos eran: que por ser muy sobervios y de malas maneras: y muy emparentados muchos enojos de ellos avía rescebido . Mas aquel que con ellos se combatía no lo pudo couocer y no se fiando tanto en la bondad del uno que el miedo de los dos le quitasse/ apartándose de ellos la batalla mirava: en fin de la cual por mano de aquel los dos fueron vencidos y muertos. Esto fecho el cavallero se vino contra el rey: y como solo lo viesse díxole. Buen hombre qué tierra es esta que assí son los cavalleros andantes salteados? El rey le dixo. No os maravilléis de esso cavallero que assí como en las otras tierras ay buenos cavalleros y malos/ assí los ay en esta/ y estos que dezís no solamente a muchos han fecho grandes males y desaguisados: mas aun al mismo rey su señor sin que de ellos justicia hazer pudiesse por ser muy emparentados han hecho enormes agravios: y también por esta montaña tan espessa donde se acogían. El cavallero le dixo. Pues a esse rey que dezís vengo yo a buscar de luenga tierra: y le traigo nuevas de un su gran amigo: y si sabéis dónde hallarlo pueda ruégoos que me lo digáis. El rey le dixo: Comoquier que acontezca no dexaré de os dezir la verdad: sabed ciertamente que yo soy el rey que demandáis. El cavallero quitando el escudo y yelmo y dándolo a su escudero lo fue a abraçar diziendo ser el rey Perión de Gaula que mucho le avía desseado conoscer. Mucho fueron alegres estos dos reyes en se aver assí juntado: y bablando en muchas cosas se fueron a la parte donde los caçadores eran para se acoger a la villa: pero antes les sobrevino un ciervo que de las armadas muy cansado se colara/ tras el cual los reyes ambos al más correr de sus cavallos fueron pensándolo matar mas de otra manera les acaeció/ que saliendo de unas espessas matas un león delante de ellos el ciervo alcançó y mató: y aviéndole abierto con sus muy fuertes uñas/ bravo y mal continente contra los reyes se mostrava. Y como assí el rey Perión le viesse dixo. Pues no estaréis tan sañudo/ que parte de la caça no nos dexéis: y tomando sus armas descendió del cavallo/ que adelante espantado del fuerte león ir no quería poniendo su escudo delante/ la espada en la mano al León se fue/ que las grandes bozes que el rey Garinter le dava no lo pudieron estorvar. El león assimismo dexando la presa contra él se vino: y juntándose ambos teniéndole el león debaxo en punto de le matar: no perdiendo el rey su gran esfuerço hiriéndole con su espada por el vientre lo hizo caer muerto ante sí: de que el rey Garinter mucho espantado entre sí dezía. No sin causa tiene aquel fama del mejor cavallero del mundo. Esto hecho recogida toda la compaña hizo en dos palafrenes cargar el león y el ciervo: y llevarlos a la villa con gran plazer. Donde siendo de tal huésped la reina avisada: los palacios de grandes y ricos atavíos/ y las mesas puestas hallaron: en la una más alta se sentaron los reyes: y en otra junto con ella Elisena su hija: y allí fueron servidos como en casa de tan buen hombre ser devía. Pues estando en aquel solaz como aquella infanta tan hermosa fuesse: y el rey Perión por el semejante: y la fama de sus grandes cosas en armas por todas las partes del mundo divulgadas/ en tal punto y hora se miraron que las gran honestidad y sancta vida de ella no pudo tanto/ que de incurable y muy gran amor presa no fuesse: y el rey assimesmo de ella: que hasta entonces su coraçón sin ser sojuzgado a otra ninguna libre tenía: de guisa que assí el uno como el otro estuvieron todo el comer casi fuera de sentido. Pues alçadas las mesas la reina se quiso acoger a su cámara: y levantándose Elisena cayóle de la falda un muy hermoso anillo que para se lavar del dedo quitara/ y con la gran turbación no tuvo acuerdo de lo allí tornar/ y baxóse por tomarlo: mas el rey Perión que cabe ella estava quiso se lo dar: assí que las manos llegaron|a una sazón: y el rey tomóle la mano y apretósela. Elisena tornó muy colorada: y mirando al Rey con ojos amorosos le dixo passito que le agradescía aquel servicio. Ay señora dixo él: no será el postrimero: mas todo el tiempo de mi vida será empleado en vos servir. Ella se fue tras su madre con tan gran alteración/ que casi la vista perdida llevava/ de lo cual se siguió que esta infanta no pudiendo sufrir aquel nuevo dolor que con tanta fuerça al viejo pensamiento vencido avía: descubrió su secreto a una donzella suya/ de quien mucho fiava: que Darioleta is Helisena's maid. In Book I she helps Helisena hide her pregnancy and constructs the ark in which the infant Amadis floats down the river. She writes a note declaring the child's name, covers it in wax, and places it in the ark. In later episodes she and her family are imprisoned by Arcalaus and then by the giant Balan. Balan kills her son in combat, but after Amadis brokers a peace, Darioleta's daughter marries the giant's son Bravor and starts a new lineage of Christianized half-giants.Darioleta avía nombre/ y con lágrimas de sus ojos y más del coraçón le demandó consejo en cómo podría saber si el rey Perión otra muger alguna amasse: y si aquel tan amoroso semblante que a ella mostrado avía/ si le viniera en la manera y con aquella fuerça que en su coraçón avía sentido. La donzella espantada de mudança tan súpita en persona tan desviada de auto semejante: aviendo piedad de tan piadosas lágrimas le dixo.Señora bien veo yo que según la demasiada passión que aquel tirano amor en vos ha puesto que no ha dexado en vuestro juizio lugar donde consejo ni razón aposentados ser puedan: y por esto siguiendo yo/ no a lo que a vuestro servicio devo: mas a la voluntad y obediencia/ haré aquello que mandáis por la vía más honesta que mi poca discreción y mucha gana de os servir hallar pudieren. Entonces partiéndose de ella se fue contra la cámara donde el rey Perión posava: y halló su escudero a la puerta con los paños que le quería dar de vestir y díxole. Amigo id vos a hacer ál: que yo quedaré con vuestro señor y le daré recaudo. El escudero pensando que aquello por más honra se hazía dióle los paños/ y partióse de allí. La donzella entró en la cámara do el rey estava en su cama: y como la vido conosció ser aquella con quien avía visto más que con otra a Elisena hablar/ como que en ella más que en otra alguna se fiava y creyó que no sin algún remedio para sus mortales desseos allí era venida: y estremeciéndosele el coraçón le dixo. Buena donzella qué es lo que quereis? Daros de vestir dixo ella. Esso al coraçón avía de ser dixo él/ que de plazer y alegría muy despojado y desnudo está. En qué manera dixo ella? En que viniendo yo a esta tierradixo el rey con entera libertad: solamente temiendo las aventuras que de las armas ocurrirme podían no sé en qué forma entrando en esta casa de estos vuestros señores soy llagado de herida mortal: y si vos buena donzella alguna melezina para ella me procurassedes/ de mí seríades muy bien galardonada. Cierto señor dixo ella por muy contenta me ternía en hazer servicio a tan alto hombre y tan buen cavallero como vos sois si supiesse en qué. Si me vos prometéis dixo el rey como leal donzella de lo no descubrir: sino allí donde es razón/ yo os lo diré. Dezidlo sin recelo dixo ella: que enteramente por mí guardado os será. Pues amiga señora dixo él: dígovos que en fuerte hora yo miré la gran hermosura de Elisena vuestra señora: que atormentado de cuitas y congoxas soy hasta en punto de la muerte: en la cual si algún remedio no hallo no se me podrá escusar. La donzella, que el coraçón de su señora enteramente en este caso sabía/ como ya arriba oistes : cuando esto oyó fue muy alegre/ y díxole. Mi señor si me vos prometéis como Rey en todo guardar la verdad a que más que ninguno otro que lo no sea obligado sois: y como cavallero que según vuestra fama por la sostener tantos afanes y peligros avrá passado de la tomar por muger cuando fuere tiempo/ yo la porné en parte donde no solamente vuestro coraçón satisfecho sea: mas el suyo que tanto o por ventura más que él es en cuita y en dolor de essa mesma llaga herido: y si esto no se haze/ ni vos la cobraréis/ ni yo creeré ser vuestras palabras de leal y honesto amor salidas. El rey que en su voluntad estava ya empremida la permissión de Dios: para que de esto se siguiesse lo que adelante oiréis: tomó la espada que cabe sí tenía/ y poniendo la mano diestra en la cruz dixo. Yo juro en esta cruz y espada con que la orden de cavallería rescebí de hazer esso que vos donzella me pedís/ cada que por vuestra señora Elisena demandado me fuere. Pues ahora holgad dixo ella/ que yo cumpliré lo que dixe: Y partiéndose de él se tornó a su señora: y contándole lo que con el Rey concertara/ muy grande alegría en su ánimo puso: y abraçándola le dixo. Mi verdadera amiga cuando veré yo la hora que en mis braços tenga aquel que por señor me avéis dado. Yo os lo diré dixo ella . Ya sabéis señora cómo aquella cámara en que el rey Perión está tiene una puerta que a la huerta sale: por donde vuestro padre algunas vezes se sale a recrear/ que con las cortinas agora cubierta está/ de que yo la llave tengo/ pues cuando el Rey de allí salga yo la abriré: y siendo tan noche que los del palacio sossieguen/ por allí podremos entrar sin que de ninguno sentidas seamos: y cuando sazón sea de salir yo vos llamaré y tornaré a vuestra cama. Elisena que esto oyó fue atónita de plazer que no pudo hablar/ y tornando en sí díxole. Mi amiga en vos dexo toda mi hazienda: mas cómo se hará lo que dezís/ que mi padre está dentro en la cámara con el rey Perión: y si lo sintiesse seríamos todos en gran peligro. Esso dixo la donzella dexad a mí que yo lo remediaré. Con esto se partieron de su hablar: y passaron aquel día los reyes y la reina y la infanta Elisena en su comer y cenar como ante. Y cuando fue noche Darioleta apartó el escudero del rey Perión y díxole. Ay amigo dezidme si sois hombre hidalgo. Sí soy dixo él/ y aún hijo de cavallero/ mas por qué lo preguntáis? Yo vos lo diré dixo ella: porque querría saber de vos una cosa: ruégoos por la fe que a Dios devéis y al rey vuestro señor me la digáis. Por Sancta María dixo él/ toda cosa que yo supiere vos diré/ con tal que no sea en daño de mi señor. Esso vos otorgo yo dixo la donzella: que ni vos preguntaré en daño suyo/ ni vos terníades razón de que me la dezir: mas lo que yo quiero saber es/ que me digáis cuál es la Donzella que vuestro señor ama de estremado amor. Mi señor dixo él ama a todas en general/ mas cierto no le conozco ninguna que él ame de la guisa que dezís. En esto hablando llegó el rey Garinter donde ellos estavan hablando: y vio a Darioleta con el escudero: y llamándola le dixo. Tú qué tienes que hablar con el escudero del rey. Por Dios señor yo os lo diré: él me llamó y me dixo que su señor ha por costumbre de dormir solo/ y cierto que siente mucho empacho con vuestra compañía. El rey se partió de ella/ y fuesse al Rey Perión y dixole. Mi señor yo tengo muchas cosas de librar en mi hazienda/ y levántome a la hora de los maitines/ y por no vos dar enojo/ tengo por bien que quedéis solo en la cámara. El rey Perión le dixo. Hazed señor en ello como os más pluguiere. Assí plaze a mí dixo él. Entonces conoció él que la donzella le dixera verdad y mandó a sus reposteros que luego sacassen su cama de la Cámara del rey Perión. Cuando Darioleta vio que assí en efecto viniera lo que desseava fuesse a Elisena su señora: y contóselo todo como passara. Amiga señora dixo ella: agora creo pues que Dios assí lo endereça/ que esto que al presente yerro paresce: adelante será algún gran servicio suyo: y dezidme lo que haremos que la gran alegría que tengo me quita gran parte del juizio. Señora dixo la donzella/ hagamos esta noche lo que concertado está/ que la puerta de la cámara que os dixe: que yo la tengo abierta. Pues a vos dexo el cargo de me llevar cuando tiempo fuere. Assí estuvieron ellas hasta que todos se fueron a dormir.